%%% Copyright (C) 2020 Julie Gendron, Simon Paquette et Jean-Nicolas Pépin
%%%
%%% Information de contact : latex.multidoc@gmail.com
%%%
%%% Il est permis de partager (copier, distribuer ou communiquer) ou adapter 
%%% (remixer, transformer et crer à partir) ce logiciel sous les termes de 
%%% la licence Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International 
%%% (CC BY-NC-SA 4.0) sous les conditions d'attribution, de ne pas en faire une
%%% utilisation commerciale et de partager dans les mêmes conditions.
%%%
%%% Le logiciel est fourni "tel quel", sans aucune garantie, qu'elle soit 
%%% explicite ou implicite, incluant, mais sans s'y limiter, les garanties 
%%% implicites de qualité marchande et de convenance à une fin particulière.
%
%
\part{Les fonctions transcendantes} \label{partie3}


\chapter{Notions préalables}


\section{Fonctions exponentielles}
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Fonction exponentielle]{defFctExponentielle}
Une fonction est dite \defTerme{exponentielle} lorsqu'elle a la forme \dans{b}{\\} $f(x) = a^x$ où $a \in \, ]0, \infty[\setminus \{1\}$.\index{Fonction!exponentielle}

On appelle $a$ la base de la fonction.
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
Pour $a>1$, la représentation graphique d'une fonction exponentielle a toujours la forme présentée à la figure suivante. Plus la base est grande, plus la fonction croît rapidement.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Fonction exponentielle, $a>1$}]
\dans{mn}{\begin{figure}[h!]}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{bm}{0.9}\dans{n}{0.8}]{Tikz/Images/chap_11_def_exponentielle_1_bmn.pdf}
\end{center}
\dans{mn}{
\caption{Fonction exponentielle, $a>1$}
\end{figure}
}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{m}
\newpage
Pour $0<a<1$, la représentation graphique d'une fonction exponentielle a toujours la forme présentée à la figure suivante. Plus la base est grande, plus la fonction décroît rapidement.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Fonction exponentielle, $0<a<1$}]
\dans{mn}{\begin{figure}[h!]}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{bm}{0.9}\dans{n}{0.8}]{Tikz/Images/chap_11_def_exponentielle_2_bmn.pdf}
\end{center}
\dans{mn}{
\caption{Fonction exponentielle, $0<a<1$}
\end{figure}
}
\dans{n}{\newpage}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Différence entre polynomiale et exponentielle}]
\begin{attention}{attPolyExpo}
Il est essentiel de ne pas confondre les fonctions polynomiales et les fonctions exponentielles. 

Pour une fonction exponentielle, l'exposant est variable et la base est une constante. C'est le contraire pour la forme polynomiale.

Exemple : $f(x) = x^2$ est polynomiale, $g(x) = 2^x$ est exponentielle.
\end{attention}
\dans{n}{\vspace{1cm}}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{bmn}
\onslide<+-> \alert<1>{Le domaine de $f(x) = a^x$ est $\mathds{R}$. Son image est $]0, \infty[$. }\dans{n}{\vspace{1cm}}

\onslide<+-> \alert<2>{Lorsqu'on travaille avec les fonctions exponentielles, il ne faut pas oublier les \infobulle{propriétés des exposants}{tabProprieteExposants}.}

\onslide<+-> \alert<3>{Généralement, la base utilisée dans les fonctions exponentielles est le nombre irrationnel\dans{mn}{\newline} $e\approx \num{2.71828}$.}

\onslide<+-> \alert<4>{Il y a plusieurs façons de définir le nombre $e$. On définit souvent $e$ comme le résultat d'une limite.}\dans{m}{\index{nombre $e$}}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\creerInfobulle{
\[e = \dlim{x\to \pm \infty}{\paren*{1+\dfrac{1}{x}}^x} \label{eqDefNbE}\]
}{eqDefNbE}
\dans{n}{\vspace{1cm}}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
Nous n'avons pas vu les astuces nécessaires pour évaluer cette limite. Vous les verrez dans votre cours de calcul intégral. Pour approximer la valeur de $e$, nous pouvons évaluer l'expression $\paren*{1+\dfrac{1}{x}}^x$ pour des grandes valeurs de $x$. 

Lorsque nous manipulons les fonctions exponentielles, il va de soi que nous devons connaître les \infobulle{propriétés des exposants}{tabProprieteExposants} que nous avons vues à la \autoref{secManipulationsAlgebriquesPoly}.

\begin{exemple}
\QS{Résoudre l'équation suivante sans calculatrice.% 
\[5^{2x}\cdot 5^3=5^{x+1}\]}{%
\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}%
\begin{alignat*}{3}
&& 5^{2x}\cdot 5^3 &= 5^{x+1} \\[0.2cm]
\Rightarrow \hspace{1cm} && 5^{2x+3} &= 5^{x+1} \\[0.2cm]
\Rightarrow \hspace{1cm} && 2x+3 &= x+1 \\[0.2cm]
\Rightarrow \hspace{1cm} && x &= {-2} 
\end{alignat*}
}
\end{exemple}

\subsection{Ressources additionnelles}

\href{https://www.youtube.com/watch?time_continue=2&v=Q8NHA1XekXI}{La constante $e$ (par estimation numérique).}
\end{bloc}%m
%
%
\section{Fonctions logarithmiques}
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Logarithme]{thmLogarithme}
Le nombre $\log_a(b)$, nommé le \defTerme{logarithme} en base $a$ de $b$, est l'exposant que l'on doit donner à la base $a$ afin d'obtenir $b$. 
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\QS{Évaluer $\log_3(9)$.}{

Nous cherchons donc quel exposant nous devons donner à $3$ pour obtenir $9$. 

Nous trouvons $\log_3(9) = 2$, car $3^2=9$.
}
\end{exemple}

\begin{exemple}
\QS{Évaluer $\log_a(1)$.}{

Nous cherchons donc quel exposant nous devons donner à $a$ pour obtenir $1$. 

Nous trouvons $\log_a(1) = 0$, car $a^0=1$. 

Ainsi, toutes les fonctions logarithmiques passent par le point $(1, 0)$.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Fonction logarithmique]{defFctLogarithmique}
Une fonction \defTerme{logarithmique} a la forme $f(x) = \log_a(x)$ où $a \in \, ]0, \infty[\setminus \{1\}$.\index{Fonction!logarithmique} 

On appelle $a$ la base de la fonction. Lorsque la base utilisée est le nombre $e$, on note généralement la fonction logarithmique $f(x) = \ln(x)$. Lorsque la base n'est pas précisée, il s'agit de la base 10.
\end{defi}
\dans{n}{\newpage}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
Pour $a>1$, la représentation graphique d'une fonction logarithmique a toujours la forme présentée à la figure suivante. Plus la base est grande, plus la fonction croît rapidement.

\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Fonction logarithmique, $a>1$}]
\dans{mn}{\begin{figure}[h!]}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{bn}{0.9}]{Tikz/Images/chap_11_def_logarithmique_1_bmn.pdf}
\end{center}
\dans{mn}{
\caption{Une fonction logarithmique avec $a>1$.}
\end{figure}
}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Domaine et image}]
\dans{n}{\vspace{1cm}}
Le domaine de $f(x) = \log_a(x)$ est $]0, \infty[$ et son image est $\mathds{R}$. 
\dans{n}{\vspace{1cm}}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{m}

Les fonctions logarithmiques dont la base est comprise entre $0$ et $1$ sont peu utilisées dans ce cours. Leur représentation graphique est donnée ici à titre informatif.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Fonction logarithmique, $0<a<1$}]
\dans{mn}{\begin{figure}[h!]}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{bn}{0.9}]{Tikz/Images/chap_11_def_logarithmique_2_bmn.pdf}
\end{center}
\dans{mn}{
\caption{Une fonction logarithmique avec $0<a<1$.}
\end{figure}
}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\QS{Déterminer le domaine de la fonction $f(x) = \ln(x^2-4)$.}{

Pour que le logarithme existe, il faut $x^2-4>0$. On trouve donc \newline $\dom(f) = ]{-\infty}, {-2}[\, \cup \, ]2, \infty[$.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{prop}[Propriétés de la fonction logarithme]{propProprietesLog}
La fonction logarithme possède, entre autres, les propriétés suivantes.
\begin{liste}[itSep=0.3cm]
\item $\log_a(mn) = \log_a(m) + \log_a(n)$ 
\item $\log_a\paren*{\frac{m}{n}} = \log_a(m) - \log_a(n)$ 
\item $\log_a(m^p) = p\log_a(m)$
\item $\log_a(x) = \dfrac{\log_b(x)}{\log_b(a)}$
\end{liste}
\index{Théorème!propriétés des logarithmes}
\end{prop}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\QS{Utiliser les propriétés des logarithmes pour simplifier l'expression $\log\paren*{\dfrac{4x^3}{x^2-5}}$.}{%
\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}%
\begin{alignat*}{3}
\log\paren*{\dfrac{4x^3}{x^2-5}} &= \log\paren*{4x^3} - \log\paren*{x^2-5}\\[0.3cm]
&= \log(4) + \log(x^3) - \log\paren*{x^2-5}\\[0.3cm]
&= \log(4) + 3\log(x) - \log\paren*{x^2-5}
\end{alignat*}
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{prop}[Fonction réciproque]{propExpoReciproqueLog}
\onslide<+>{La fonction exponentielle $f(x) = a^x$ et la fonction logarithmique $\log_a(x)$ sont des fonctions \dans{bmn}{\infobulle{réciproques}{defFonctionsReciproques}}\dans{i}{réciproques}.} 

\onslide<+>{Ainsi, $\log_a\paren*{a^x} = x$ et $a^{\log_a(x)} = x$ (en respectant les domaines).}
\end{prop}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
On utilise la proposition précédente pour résoudre des équations contenant des exponentielles ou des logarithmes.

\begin{exemple}
\QS{Résoudre l'équation $e^{2x} = 7$.}{

On applique le logarithme de chaque côté de l'équation. On obtient l'équation suivante.%
\[\ln\paren*{e^{2x}} = \ln(7)\]
Par la \infobulle{proposition \ref{propExpoReciproqueLog}}{propExpoReciproqueLog}, l'équation se simplifie à $2x = \ln(7)$. 

On trouve finalement $x = \dfrac{\ln(7)}{2}$.
}
\end{exemple}
\dans{ordi}{\newpage}

\begin{exemple}
\QS{Résoudre l'équation $\log_3(x+2) = 7$.}{

On applique l'exponentielle de chaque côté de l'équation. On obtient l'équation suivante.%
\[3^{\log_3(x+2)} = 3^7\]
Par la \infobulle{proposition \ref{propExpoReciproqueLog}}{propExpoReciproqueLog}, l'équation se simplifie à $x+2 = 3^7$.

On trouve finalement $x = 3^7 - 2$.
}
\end{exemple}

\begin{exemple}
\QS{Résoudre l'équation $\log(x) + \log(x-3) = 1$.}{

On utilise d'abord la \infobulle{propriété 1}{propProprietesLog} des logarithmes pour obtenir l'équation suivante.%
\[\log\paren*{x(x-3)} = 1\]
Par la \infobulle{proposition \ref{propExpoReciproqueLog}}{propExpoReciproqueLog}, l'équation se simplifie.%
\[x(x-3) = 10^1\]
On résout l'équation quadratique pour obtenir $x = {-2}$ ou $x=5$. Puisque ${-2}\not\in \dom(\log(x))$, il faut rejeter cette valeur.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{Résoudre les équations suivantes.}
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=0.3cm]
\QR{$2^{x+3} = 4^{2}$}{$x=1$}[\vfill]
\QR{$e^{{-3}x} = 4$}{$x = -\dfrac{2\ln(2)}{3}$}[\vfill \newpage]
\QR{$\log(4x-1) = 12$}{$\dfrac{10^{12}+1}{4}$}[\vfill]
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{Déterminer le domaine des fonctions suivantes.}
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=0.3cm]
\QR{$f(x) = e^{\ln(x)}$}{$\dom(f) = ]0, \infty[$}[\vfill]
\QR{$g(x) = \ln(x^2-16)$}{$\dom(g) = ]{-\infty}, -4[ \cup ]4, \infty[$}[\vfill]
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\devoirs
%
%
\dans{n}{\newpage}
%
%
\begin{bloc}{eim}
\begin{secExercices}

\Q{Écrire à l'aide d'un seul logarithme.}
\debutSousQ
\QR{$\log_b (x) +\log_b (y) + \log_b (z)$}{$\log_b(xyz)$}
\QR{$3\log_b(2)+5\log_b(7)-2\log_b(4)$}{$\log_b\paren*{\dfrac{2^3\cdot7^5}{4^2}}$}
\QR{$(\log_b(b^5))(\log (x))$}{$\log (x^5)$}
\QR{$\dfrac{\log_5(c)}{\log_5(d)}$}{$\log_d(c)$}
\finSousQ

\Q{Évaluer.}
\debutSousQ
\QR{$\log_2(8)$}{3}
\QR{$\ln(1)$}{0}
\QR{$e^{\ln(2)}$}{2}
\QR{$\ln(e^5)$}{5}
\finSousQ

\Q{Résoudre les équations suivantes.}
\debutSousQ
\QR{$\log_3 (81)=x$}{$x=4$}
\QR{$\log_2 (x)=5$}{$x=32$}
\QR{$3\log_4 (x) + \log_4 (x^2) = 5$}{$x=4$}
\QR{$\ln (x^2+x) - \ln (x) = \ln (4)$}{$x=3$}
\QR{$2^{x^2+1}=4^x$}{$x=1$}
\QR{$e^{2x}+e^x=6$}{$x=\ln (2)$}
\QR{$3\paren*{9^{2x}}=\paren*{\dfrac{1}{3}}^{1-x}$}{$x=-\frac{2}{3}$}
\QR{$\log_3 (x+2)=4$}{$x=79$}
\QR{$\log_x (x-1) + \log_x (2x) = 2$}{$x=0$ ne fait pas partie du domaine et doit être rejetée. La seule réponse est $x=2$.}[10cm]
\QR{$2^{x-1}=7^{3x}$}{$x=\dfrac{\log (2)}{\log (2) - 3 \log (7)}$}
\finSousQ

\dans{m}{\columnbreak}

\Q{Déterminer le domaine de chacune des fonctions suivantes.}
\debutSousQ
\QR{$f(x)=\sqrt{\log(2-x)}$}{$\textrm{dom}(f)=]{-\infty}, 1]$}
\QR{$f(x)=8^{x^2-16}$}{$\textrm{dom}(f)=\mathds{R}$}
\QR{$f(x)=\dfrac{\log_3(x+1)}{x-4}$}{$\textrm{dom}(f)=]{-1}, \infty[ \ \setminus \  \{4\} $}
\finSousQ

\QR{Soit la fonction $f(x) = \ln\paren*{x^2-1}$. Déterminer deux fonctions $g$ et $h$ telles que $f = g\circ h$.}{$g(x) = \ln(x)$ et $h(x) = x^2-1$}

\QR{Soit la fonction $f(x) = e^{x^3-x}$. Déterminer deux fonctions $g$ et $h$ telles que $f = g\circ h$.}{$g(x) = e^x$ et $h(x) = x^3-x$}

\QR{Soit la fonction $f(x) = 3^{-x}$. Déterminer deux fonctions $g$ et $h$ telles que $f = g\circ h$.}{$g(x) = 3^x$ et $h(x) = -x$}
\end{secExercices}
\end{bloc}%eim
%
%
\section{Trigonométrie}
%
%
\subsection{Angle}
%
%
\begin{bloc}{m}
On mesure toujours un angle dans le sens anti-horaire.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Angle}]
\dans{mn}{\begin{figure}[h!]}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_11_angle_1_bmn.pdf}
\end{center}
\dans{mn}{
\caption{Angle.}
\end{figure}
}
\dans{b}{Principales unités de mesure : degré et radian}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{m}

Il y a deux principales unités de mesure pour les angles. Tout d'abord, il y a les degrés. Pour cette unité, on subdivise le cercle en $360$ parties égales. L'angle au centre du cercle pour chaque partie mesure 1 degré, noté $1^\circ$. 

Ensuite, il y a les radians. La mesure d'un radian est définie par la mesure d'angle nécessaire pour que la longueur d'arc de cercle induit par cet angle soit égale au rayon du cercle. Puisque la circonférence d'un cercle de rayon $r$ est $2\pi r$, il y a donc $2\pi$ radians dans un cercle. Les angles mesurés en radians sont notés, par exemple, $\theta = \pi$ rad ou simplement $\theta = \pi$. 

Pour passer d'une unité de mesure à l'autre, nous utilisons une règle de trois. L'équation suivante montre comment sont liées les mesures d'un angle en degrés ($\alpha$) et en radians ($\beta$).%
\[\dfrac{\alpha}{360} = \dfrac{\beta}{2\pi}\]
\end{bloc}%m
%
%
\subsection{Triangle rectangle}
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Triangle rectangle}]
\dans{mn}{\begin{figure}[h!]}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_11_triangle_rect_1_bmn.pdf}
\end{center}
\dans{mn}{
\caption{Triangle rectangle.}
\end{figure}
}
\dans{b}{\vspace{0.5cm} \pause
Définir les valeurs de $\sin(\theta)$, $\cos(\theta)$, $\tan(\theta)$, $\sec(\theta)$, $\cosec(\theta)$ et $\cotan(\theta)$ à partir du triangle ci-dessus.}
\dans{n}{\newpage}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{m}
À partir de la figure précédente, nous définissons les valeurs suivantes.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{im}
\creerInfobulle{
\begin{alignat*}{4}
\sin(\theta) &= \dfrac{a}{c} & \cosec(\theta) &= \dfrac{1}{\sin(\theta)} = \dfrac{c}{a} \\
\cos(\theta) &= \dfrac{b}{c} & \sec(\theta) &= \dfrac{1}{\cos(\theta)} = \dfrac{c}{b} \\
\tan(\theta) &= \dfrac{\sin(\theta)}{\cos(\theta)} = \dfrac{a}{b} \hspace{3cm} & \cotan(\theta) &= \dfrac{1}{\tan(\theta)} = \dfrac{b}{a} 
\end{alignat*}
}{defFctTrigo}
\end{bloc}%im
%
%
\begin{bloc}{m}
\index{Trigonométrie}
\index{Sinus}
\index{Cosinus}
\index{Tangente}
\index{Sécante}
\index{Cosécante}
\index{Cotangente}
Ainsi, si nous positionnons le triangle dans un cercle de rayon $1$, de sorte que son hypoténuse soit le rayon du cercle, nous obtenons $\sin(\theta) = a$ et $\cos(\theta)=b$, comme le montre la figure suivante.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Sinus et cosinus dans un triangle d'hypoténuse 1}]
\dans{mn}{\begin{figure}[h!]}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{n}{0.8}\dans{bm}{1}]{Tikz/Images/chap_11_triangle_rect_2_bmn.pdf}
\end{center}
\dans{mn}{
\caption{Sinus et cosinus dans un triangle rectangle d'hypoténuse 1.}
\end{figure}
}
\dans{m}{\newpage}
\end{bloc}%bmn
%
%
\subsection{Cercle trigonométrique}
%
%
\begin{bloc}{m}
À partir de la figure précédente et à l'aide du théorème de Pythagore, nous pouvons compléter le cercle trigonométrique comme à la figure suivante. Chaque point est de la forme $\paren*{\cos(\theta), \sin(\theta)}$.\index{Cercle trigonométrique}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Cercle trigonométrique}]
\dans{mn}{\begin{figure}[h!]}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{n}{0.8}\dans{b}{0.5}]{Tikz/Images/chap_11_cercle_trigo_1_bmn.pdf}
\end{center}
\dans{mn}{
\caption{Cercle trigonométrique}
\end{figure}
}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{m}
Il est nécessaire de connaître la valeur des fonctions sinus et cosinus aux angles remarquables $0$, $\frac{\pi}{6}$, $\frac{\pi}{4}$, $\frac{\pi}{3}$ et $\frac{\pi}{2}$. Pour les autres angles, on les déduit par symétrie.
\newpage
\end{bloc}%m
%
%
\subsection{Identités trigonométriques}
%
%
\begin{bloc}{m}
La proposition suivante présente les identités trigonométriques de base que vous devez connaître par c\oe{}ur.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{prop}[Identités trigonométriques de base]{propIdentitesTrigoBase}
\begin{align}
\sin^2(\theta)+\cos^2(\theta) &= 1 \label{identite1}\\[0.3cm]
1 + \cotan^2(\theta) &= \cosec^2(\theta) \label{identite2} \\[0.3cm]
\tan^2(\theta) + 1 &= \sec^2(\theta) \label{identite3}
\end{align}
\preuve{

L'\hyperref[identite1]{identité \ref*{identite1}} est obtenue directement en appliquant le théorème de Pythagore sur un triangle rectangle d'hypoténuse $1$. Les deux autres identités découlent directement de la première. On divise chaque membre de l'\hyperref[identite1]{identité \ref*{identite1}} par $\sin^2(\theta)$ pour obtenir l'\hyperref[identite2]{identité \ref*{identite2}}. On divise chaque membre de l'\hyperref[identite1]{identité \ref*{identite1}} par $\cos^2(\theta)$ pour obtenir l'\hyperref[identite3]{identité \ref*{identite3}}. \index{Identités trigonométriques}
}
\end{prop}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
La proposition suivante présente d'autres identités trigonométriques qui vous seront utiles dans vos différents cours de mathématiques collégiales. Elles seront fournies aux évaluations dans lesquelles vous en aurez besoin.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{prop}[Autres identités trigonométriques]{propAutresIdentitesTrigo}
\begin{align*}
\sin(2\alpha) &= 2\sin(\alpha)\cos(\alpha)  \\[0.3cm]
\cos(2\alpha) &= \cos^2(\alpha)- \sin^2(\alpha)
\end{align*}

Plus généralement, nous avons les identités suivantes.\index{Identités trigonométriques}%
\begin{align*}
\sin(\alpha \pm \beta) &= \sin(\alpha)\cos(\beta) \pm \cos(\alpha)\sin(\beta)\\[0.3cm]
\cos(\alpha \pm \beta) &= \cos(\alpha)\cos(\beta) \mp \sin(\alpha)\sin(\beta)
\end{align*}
\end{prop}
\end{bloc}%bimn
%
%
\devoirs
%
%
\dans{n}{\newpage}
%
%
\begin{bloc}{m}
\subsection{Ressources additionnelles}

\href{https://www.youtube.com/watch?v=5ISrVwrhFi4&index=3&list=PLpmFdHaAmFt9D2IHPWQPDEgWrO5TlN5hZ}{Coordonnées des angles remarquables.}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{eim}
\begin{secExercices}
\Q{Évaluer les expressions suivantes.}
\debutSousQ
\QR{$\sin\paren*{\dfrac{7\pi}{3}}$}{$\dfrac{\sqrt{3}}{2}$}
\QR{$\cosec\paren*{\dfrac{11\pi}{6}}$}{${-2}$}
\QR{$\cos\paren*{\dfrac{2\pi}{3}}$}{$-\dfrac{1}{2}$}
\QR{$\tan\paren*{\dfrac{-\pi}{3}}$}{$-\sqrt{3}$}
\QR{$\cotan\paren*{\dfrac{5\pi}{4}}$}{$1$}
\QR{$\cosec\paren*{\dfrac{3\pi}{2}}$}{${-1}$}
\finSousQ

\Q{Trouver les solutions, entre $0$ et $2\pi$, des équations suivantes.}
\debutSousQ
\QR{$\sin(x)=\dfrac{\sqrt{3}}{2}$}{$x\in \left\lbrace\dfrac{\pi}{3}, \dfrac{2\pi}{3}\right\rbrace$}
\QR{$\tan(x)=1$}{$x\in \left\lbrace\dfrac{\pi}{4}, \dfrac{5\pi}{4} \right\rbrace$}
\QR{$\sin(2x)=-\dfrac{1}{2}$}{$x\in \left\lbrace\dfrac{7\pi}{12}, \dfrac{11\pi}{12}, \dfrac{19\pi}{12}, \dfrac{23\pi}{12}\right\rbrace$}
\QR{$2\sin(3x)=\sqrt{2}$}{$x\in \left\lbrace\dfrac{\pi}{12}, \dfrac{\pi}{4}, \dfrac{3\pi}{4}, \dfrac{11\pi}{12}, \dfrac{17\pi}{12}, \dfrac{19\pi}{12}\right\rbrace$}
\QR{$\tan(x)=2\sin(x)$}{$x\in \left\lbrace0, \dfrac{\pi}{3}, \pi, \dfrac{5\pi}{3}\right\rbrace$}
\QR{$2\sin^2(x)-3\sin(x)+1=0$}{$x\in \left\lbrace\dfrac{\pi}{6}, \dfrac{5\pi}{6},\dfrac{\pi}{2}\right\rbrace$}
\finSousQ
\end{secExercices}
\end{bloc}%eim
%
%
\section{Fonctions trigonométriques}
%
%
\begin{bloc}{bmn}
L'animation suivante montre le lien entre le cercle trigonométrique et le graphe des fonctions sinus et cosinus.
\dans{bordi}{
\dans{b}{\vspace*{0.5cm}}
\begin{center}
\animategraphics[controls, scale=\dans{m}{1}\dans{b}{0.7}]{20}{Tikz/Animations/chap_11_fcts_sin_cos}{0}{358}
\end{center}
}%bordi
\dans{mob}{
\begin{center}
\includegraphics[page=122, scale=1]{Tikz/Animations/chap_11_fcts_sin_cos}
\end{center}
Pour visionner l'animation : 
\begin{center}
\begin{minipage}[c]{15cm}
\url{https://techno.cegepmontpetit.ca/wp-content/uploads/sites/21/2021/08/chap_11_fcts_sin_cos.svg}
\end{minipage}
\end{center}
}%mob
\dans{n}{

\begin{minipage}[c]{10.5cm}
\includegraphics[page=122, scale=0.7]{Tikz/Animations/chap_11_fcts_sin_cos}
\end{minipage}
\begin{minipage}[c]{8cm}
\begin{minipage}[t]{8cm}
Pour visionner l'animation : \\ 
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{8cm}
\qrcode[height=3cm]{https://techno.cegepmontpetit.ca/wp-content/uploads/sites/21/2021/08/chap_11_fcts_sin_cos.svg}

{\footnotesize \url{https://techno.cegepmontpetit.ca/wp-content/uploads/sites/21/2021/08/chap_11_fcts_sin_cos.svg}}
\end{minipage}
\end{minipage}
}
\end{bloc}%bmn
%
%
\subsection{Fonction sinus}
%
%
\begin{bloc}{m}
La figure suivante présente le graphe de la fonction sinus.\index{Fonction!sinus}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Fonction sinus}]
\dans{mn}{\begin{figure}[h!]}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{mn}{1}\dans{b}{0.85}]{Tikz/Images/chap_11_FctSin_1_bmn.pdf}
\end{center}
\dans{mn}{
\caption{$f(x) = \sin(x)$}
\end{figure}
}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{m}

Le domaine de cette fonction est $\mathds{R}$ et son image est $[-1, 1]$.
\newpage
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}[\dans{b}{Fonction sinus}]

Domaine : \pause \dans{b}{$\mathds{R}$} \pause

Image : \pause \dans{b}{$[-1, 1]$}
\dans{n}{\newpage}
\end{bloc}%bn

%
%
\subsection{Fonction cosinus}
%
%
\begin{bloc}{m}
La figure suivante présente le graphe de la fonction cosinus.\index{Fonction!cosinus}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Fonction cosinus}]
\dans{mn}{\begin{figure}[h!]}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{mn}{0.9}\dans{b}{0.85}]{Tikz/Images/chap_11_FctCos_1_bmn.pdf}
\end{center}
\dans{mn}{
\caption{$f(x) = \cos(x)$}
\end{figure}
}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{m}

Le domaine de cette fonction est $\mathds{R}$ et son image est $[-1, 1]$. 
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}[\dans{b}{Fonction cosinus}]

Domaine : \pause \dans{b}{$\mathds{R}$}  \pause

Image : \pause \dans{b}{$[-1, 1]$}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bn
%
%
\subsection{Fonction tangente}
%
%
\begin{bloc}{m}
La fonction $f(x) = \tan(x)$ est définie comme le quotient des fonctions sinus et cosinus. Ainsi, nous trouvons $\tan(x) = \dfrac{\sin(x)}{\cos(x)}$. Le graphe de cette fonction est présenté à la figure suivante.  \index{Fonction!tangente}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Fonction tangente}]
\dans{mn}{\begin{figure}[h!]}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{mn}{0.9}\dans{b}{0.85}]{Tikz/Images/chap_11_FctTan_1_bmn.pdf}
\end{center}
\dans{mn}{
\caption{$f(x) = \tan(x)$}
\end{figure}
}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{m}

Le domaine de la fonction tangente est $\mathds{R}\setminus \acco*{\frac{(2k+1)\pi}{2} \mid k\in \mathds{Z}}$. Son image est $\mathds{R}$.
\newpage
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}[\dans{b}{Fonction tangente}]

Domaine : \pause \dans{b}{$\mathds{R}\setminus \acco*{\frac{(2k+1)\pi}{2} \mid k\in\mathds{Z}}$}  \pause

Image : \pause \dans{b}{$\mathds{R}$}
\dans{n}{\vfill \newpage}
\end{bloc}%bn
%
%
\subsection{Fonction cosécante}
%
%
\begin{bloc}{m}
La fonction cosécante est l'\infobulle{inverse multiplicatif}{defFonctionsInverses} de la fonction sinus, c'est-à-dire \newline $\cosec(x) = \dfrac{1}{\sin(x)}$. Son graphe est donné à la figure suivante.\index{Fonction!cosécante}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Fonction cosécante}]
\dans{mn}{\begin{figure}[h!]}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{mn}{1}\dans{b}{0.85}]{Tikz/Images/chap_11_FctCosec_1_bmn.pdf}
\end{center}
\dans{mn}{
\caption{$f(x) = \cosec(x)$}
\end{figure}
}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{m}

Le domaine de la fonction cosécante est $\mathds{R}\setminus \acco*{k\pi \mid k\in \mathds{Z}}$. Son image est $\mathds{R} \ \setminus \ ]{-1}, 1[$.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}[\dans{b}{Fonction cosécante}]

Domaine : \pause \dans{b}{$\mathds{R}\setminus \acco*{k\pi \mid k\in \mathds{Z}}$}  \pause

Image : \pause \dans{b}{$\mathds{R} \ \setminus \ ]{-1}, 1[$}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bn
%
%
\subsection{Fonction sécante}
%
%
\begin{bloc}{m}
La fonction sécante est l'\infobulle{inverse multiplicatif}{defFonctionsInverses} de la fonction cosinus, c'est-à-dire $\sec(x) = \dfrac{1}{\cos(x)}$. Son graphe est donné à la figure suivante.\index{Fonction!secante}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Fonction sécante}]
\dans{mn}{\begin{figure}[h!]}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{mn}{1}\dans{b}{0.85}]{Tikz/Images/chap_11_FctSec_1_bmn.pdf}
\end{center}
\dans{mn}{
\caption{$f(x) = \sec(x)$}
\end{figure}
}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{m}

Le domaine de la fonction sécante est $\mathds{R}\setminus \acco*{\frac{(2k+1)\pi}{2} \mid k\in \mathds{Z}}$. Son image est $\mathds{R} \ \setminus \ ]{-1}, 1[$. \newpage
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}[\dans{b}{Fonction sécante}]

Domaine : \pause \dans{b}{$\mathds{R}\setminus \acco*{\frac{(2k+1)\pi}{2} \mid k\in \mathds{Z}}$}  \pause

Image : \pause \dans{b}{$\mathds{R} \ \setminus \ ]{-1}, 1[$}
\dans{n}{\vfill \newpage}
\end{bloc}%bn
%
%
\subsection{Fonction cotangente}
%
%
\begin{bloc}{m}
La fonction cotangente est l'\infobulle{inverse multiplicatif}{defFonctionsInverses} de la fonction tangente, c'est-à-dire \newline $\cotan(x) = \dfrac{1}{\tan(x)} = \dfrac{\cos(x)}{\sin(x)}$. Son graphe est donné à la figure suivante.\index{Fonction!cotangente}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Fonction cotangente}]
\dans{mn}{\begin{figure}[h!]}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{mn}{1}\dans{b}{0.85}]{Tikz/Images/chap_11_FctCot_1_bmn.pdf}
\end{center}
\dans{mn}{
\caption{$f(x) = \cotan(x)$}
\end{figure}
}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{m}

Le domaine de la fonction cotangente est $\mathds{R}\setminus \acco*{k\pi \mid k\in \mathds{Z}}$. Son image est $\mathds{R}$.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}[\dans{b}{Fonction cotangente}]

Domaine : \pause \dans{b}{$\mathds{R}\setminus \acco*{k\pi \mid k\in \mathds{Z}}$}  \pause

Image : \pause \dans{b}{$\mathds{R}$}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bn
%
%
\devoirs
%
%
\dans{n}{\newpage}
%
%
\begin{bloc}{eim}
\begin{secExercices}

\Q{Déterminer le domaine de chacune des fonctions suivantes.}
\debutSousQ
\QR{$f(x)=\sin(x^2-16)$}{$\textrm{dom}(f)=\mathds{R}$}
\QR{$f(x)=\cos\paren*{\dfrac{x}{x-\pi}}$}{$\textrm{dom}(f)=\mathds{R} \setminus \{\pi\} $}
\QR{$f(x)=\sec(x)$}{$\textrm{dom}(f)=\mathds{R}\setminus \left\lbrace\frac{(2k+1)\pi}{2}\right\rbrace$ où $k\in \mathds{Z}$}
\finSousQ

\QR{Soit la fonction $f(x) = \sin\paren*{\ln(x)}$. Déterminer deux fonctions $g$ et $h$ telles que $f = g\circ h$.}{$g(x) = \sin(x)$ et $h(x) = \ln(x)$}
\end{secExercices}
\end{bloc}%eim
%
%
\dans{n}{\newpage}
%
%
\section{Fonctions trigonométriques réciproques}
%
%
\begin{bloc}{m}
Nous présentons maintenant les fonctions \infobulle{réciproques}{defFonctionsReciproques} des fonctions trigonométriques. Nous cherchons entre autres une fonction $f$ telle que%
\[\sin\paren*{f(\theta)} = f\paren*{\sin(\theta)} = \theta \text{ .}\]
La deuxième égalité signifie que nous cherchons une fonction qui, à partir de la valeur du sinus, détermine l'angle qui donne cette valeur de sinus. 

Par exemple, sachant que $\sin(\theta) = 1$, déterminer $\theta$. On se pose la question suivante : \og quel angle doit-on donner à la fonction sinus pour obtenir $1$? \fg{}. Connaissant notre cercle trigonométrique, nous savons que $\sin\paren*{\frac{\pi}{2}} = 1$. Ainsi, une réponse possible à notre question serait $\theta=\frac{\pi}{2}$. Cependant, nous savons qu'il existe une infinité d'angles tels que $\sin(\theta) = 1$, par exemple $-\frac{\pi}{2}$, $\frac{5\pi}{2}$, ... . Il y a donc une infinité de réponses à la question. Graphiquement, les valeurs cherchées sont les ordonnées des points d'abscisse $x=1$ sur la courbe présentée à la figure suivante.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
Nous cherchons les fonctions \infobulle{réciproques}{defFonctionsReciproques} des fonctions trigonométriques. \dans{b}{\\[0.5cm] \pause}

Nous cherchons entre autres une fonction $f$ telle que%
\[\sin\paren*{f(\theta)} = f\paren*{\sin(\theta)} = \theta \text{ .}\]
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{À la recherche de la réciproque de la fonction sinus}]
\dans{mn}{\begin{figure}[h!]}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{mn}{1}\dans{b}{0.85}]{Tikz/Images/chap_11_Arcsin_1_bmn.pdf}
\end{center}
\dans{mn}{
\caption{À la recherche de la réciproque de la fonction sinus}
\end{figure}
}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{m}
Ceci est plutôt embêtant, puisque nous sommes à la recherche d'une fonction, c'est-à-dire que pour un $x$, nous souhaitons un seul $y$. Ainsi, pour définir la fonction réciproque de la fonction sinus, ainsi que pour les autres fonctions trigonométriques, il faut restreindre les valeurs permises pour l'angle. C'est donc l'image des fonctions réciproques qui sera restreinte. 

Pour notre exemple, cela signifie qu'il faut choisir une partie du graphe qui forme une fonction. Il y a plusieurs choix possibles. Dans la figure suivante, chaque section de la courbe de différente couleur représente un choix possible.
\newpage
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Options pour la réciproque de la fonction sinus}]
\dans{mn}{\begin{figure}[h!]}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{mn}{1}\dans{b}{0.85}]{Tikz/Images/chap_11_Arcsin_2_bmn.pdf}
\end{center}
\dans{mn}{
\caption{Options pour la réciproque de la fonction sinus}
\end{figure}
}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{m}
Il s'agit en fait du même dilemme quand on cherche la fonction réciproque de la fonction $f(x)=x^2$. Nous avons le choix entre $f(x)=+\sqrt{x}$ et $f(x)=-\sqrt{x}$. Dans ce cas, c'est la fonction qui donne des images positives qui est choisie par convention.
\end{bloc}%m
%
%
\subsection{Fonction arc sinus}
%
%
\begin{bloc}{m}
L'\emph{arc sinus} prend comme argument un nombre et retourne l'angle dont le sinus est ce nombre.\index{Fonction!arc sinus}

Nous devons restreindre l'image de la fonction arc sinus. Par convention, l'image choisie est $\left[-\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{\pi}{2}\right]$. 

Puisque l'image de la fonction sinus est $[{-1}, 1]$, le domaine de la fonction arc sinus est $[{-1}, 1]$. 

Le graphe de la fonction arc sinus est donné à la figure suivante.
\newpage
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Fonction arc sinus}]
\dans{mn}{\begin{figure}[h!]}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{bn}{0.85}]{Tikz/Images/chap_11_FctArcsin_1_bmn.pdf}
\end{center}
\dans{mn}{
\caption{$f(x) = \arcsin(x)$}
\end{figure}
}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{bn}[\dans{b}{Fonction arc sinus}]

Domaine : \pause \dans{b}{$[{-1}, 1]$}  \pause

Image : \pause \dans{b}{$\crochets*{-\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{\pi}{2}}$}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\QS{Déterminer $\arcsin\paren*{\dfrac{1}{2}}$.}{

Pour répondre à la question, nous allons nous demander : \og quel angle doit-on donner à la fonction sinus afin d'obtenir $\frac{1}{2}$? \fg{}. Il faut aussi se souvenir que nous avons restreint l'image de la fonction arc sinus à $\crochets*{-\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{\pi}{2}}$. Cette restriction est utilisée pour trouver la dernière équation dans la démarche qui suit, sans quoi il y aurait plusieurs réponses possibles. 
\begin{alignat*}{3}
&& \sin(\theta) &= \dfrac{1}{2} \\[0.3cm]
\Rightarrow \hspace{1cm} && \theta &= \frac{\pi}{6}
\end{alignat*}
Ainsi, à l'aide du cercle trigonométrique, nous trouvons $\arcsin\paren*{\dfrac{1}{2}} = \dfrac{\pi}{6}$.
}
\end{exemple}
\dans{ordi}{\newpage}
\end{bloc}%m
%
%
\subsection{Fonction arc cosinus}
%
%
\begin{bloc}{m}
L'\emph{arc cosinus} prend comme argument un nombre et retourne l'angle dont le cosinus est ce nombre.\index{Fonction!arc cosinus}

Tout comme pour la fonction arc sinus, nous devons restreindre l'image de la fonction arc cosinus. De façon générale, l'image choisie est $[0, \pi]$.

Puisque l'image de la fonction cosinus est $[{-1}, 1]$, le domaine de la fonction arc cosinus est $[{-1}, 1]$. 

Le graphe de la fonction arc cosinus est donné à la figure suivante.
\dans{mob}{\newpage}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Fonction arc cosinus}]
\dans{mn}{\begin{figure}[h!]}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{bn}{0.85}]{Tikz/Images/chap_11_FctArccos_1_bmn.pdf}
\end{center}
\dans{mn}{
\caption{$f(x) = \arccos(x)$}
\end{figure}
}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{bn}[\dans{b}{Fonction arc cosinus}]

Domaine : \pause \dans{b}{$[{-1}, 1]$}  \pause

Image : \pause \dans{b}{$[0, \pi]$}
\dans{n}{\vfill \newpage}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\QS{Déterminer $\arccos(1)$.}{

Pour répondre à la question, nous allons nous demander : \og quel angle doit-on donner à la fonction cosinus afin d'obtenir $1$? \fg{}. Il faut aussi se souvenir que nous avons restreint l'image de la fonction arc cosinus à $[0, \pi]$. Cette restriction est utilisée pour trouver la dernière équation dans la démarche qui suit, sans quoi il y aurait plusieurs réponses possibles. 
\begin{alignat*}{3}
&& \cos(\theta) &= 1 \\[0.3cm]
\Rightarrow \hspace{1cm} && \theta &= 0
\end{alignat*}
Ainsi, à l'aide du cercle trigonométrique, nous trouvons $\arccos\paren*{1} = 0$.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\subsection{Fonction arc tangente}
%
%
\begin{bloc}{m}
L'\emph{arc tangente} prend comme argument un nombre et retourne l'angle dont la tangente est ce nombre.\index{Fonction!arc tangente}

Tout comme pour les fonctions précédentes, nous devons restreindre l'image de la fonction arc tangente. De façon générale, l'image choisie est $\crochetso*{-\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{\pi}{2}}$. 

Puisque l'image de la fonction tangente est $\mathds{R}$, le domaine de la fonction arc tangente est $\mathds{R}$. 

Le graphe de la fonction arc tangente est donné à la figure suivante.
\dans{mob}{\newpage}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Fonction arc tangente}]
\dans{mn}{\begin{figure}[h!]}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{bn}{0.85}]{Tikz/Images/chap_11_FctArctan_1_bmn.pdf}
\end{center}
\dans{mn}{
\caption{$f(x) = \arctan(x)$}
\end{figure}
}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{bn}[\dans{b}{Fonction arc tangente}]

Domaine : \pause \dans{b}{$\mathds{R}$}  \pause

Image : \pause \dans{b}{$\crochetso*{-\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{\pi}{2}}$}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\QS{Déterminer $\arctan(1)$.}{

Pour répondre à la question, nous allons nous demander : \og quel angle doit-on donner à la fonction tangente afin d'obtenir $1$? \fg{}. Il faut aussi se souvenir que nous avons restreint l'image de la fonction arc tangente à $\crochetso*{-\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{\pi}{2}}$. Cette restriction est utilisée pour trouver la dernière équation dans la démarche qui suit, sans quoi il y aurait plusieurs réponses possibles. 
\dans{ordi}{\newpage}

\begin{alignat*}{3}
&& \tan(\theta) &= 1 \\[0.3cm]
\Rightarrow \hspace{1cm} && \dfrac{\sin(\theta)}{\cos(\theta)} &= 1 \\[0.3cm]
\Rightarrow \hspace{1cm} && \sin(\theta) &= \cos(\theta) \\[0.3cm]
\Rightarrow \hspace{1cm} && \theta &= \dfrac{\pi}{4}
\end{alignat*}

Ainsi, nous trouvons $\arctan(1) = \dfrac{\pi}{4}$.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\subsection{Fonction arc sécante}
%
%
\begin{bloc}{m}
L'\emph{arc sécante} prend comme argument un nombre et retourne l'angle dont la sécante est ce nombre.\index{Fonction!arc sécante}

Tout comme pour les fonctions précédentes, nous devons restreindre l'image de la fonction arc sécante. Il y a moins de consensus à propos de l'image choisie pour cette fonction. Nous choisirons l'image $[0, \pi]\setminus \acco*{\frac{\pi}{2}}$. 

Puisque l'image de la fonction sécante est $\mathds{R} \ \setminus \ ]{-1}, 1[$, le domaine de la fonction arc sécante est $\mathds{R} \ \setminus \ ]{-1}, 1[$. 

Le graphe de la fonction arc sécante est donné à la figure suivante.
\dans{mob}{\newpage}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Fonction arc sécante}]
\dans{mn}{\begin{figure}[h!]}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{bn}{0.85}]{Tikz/Images/chap_11_FctArcsec_1_bmn.pdf}
\end{center}
\dans{mn}{
\caption{$f(x) = \arcsec(x)$}
\end{figure}
}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{bn}[\dans{b}{Fonction arc sécante}]

Domaine : \pause \dans{b}{$\mathds{R} \ \setminus \ ]{-1}, 1[$}  \pause

Image : \pause \dans{b}{$[0, \pi]\setminus \acco*{\frac{\pi}{2}}$}
\dans{n}{\vfill \newpage}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\QS{Déterminer $\arcsec(1)$.}{

Pour répondre à la question, nous allons nous demander : \og quel angle doit-on donner à la fonction sécante afin d'obtenir $1$? \fg{}. Il faut aussi se souvenir que nous avons restreint l'image de la fonction arc sécante à $[0, \pi]\setminus \paren*{\frac{\pi}{2}}$. Cette restriction est utilisée pour trouver la dernière équation dans la démarche qui suit, sans quoi il y aurait plusieurs réponses possibles. 
\begin{alignat*}{3}
&& \sec(\theta) &= 1 \\[0.3cm]
\Rightarrow \hspace{1cm} && \dfrac{1}{\cos(\theta)} &= 1 \\[0.3cm]
\Rightarrow \hspace{1cm} && 1 &= \cos(\theta) \\[0.3cm]
\Rightarrow \hspace{1cm} && \theta &= 0
\end{alignat*}

Ainsi, nous trouvons $\arcsec(1) = 0$.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\subsection{Fonction arc cosécante}
%
%
\begin{bloc}{m}
L'\emph{arc cosécante} prend comme argument un nombre et retourne l'angle dont la cosécante est ce nombre.\index{Fonction!arc cosécante}

Tout comme pour les fonctions précédentes, nous devons restreindre l'image de la fonction arc cosécante. L'image choisie pour cette fonction est $\crochets*{-\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{\pi}{2}} \setminus \{0\}$.\index{Fonction!arc cosécante}

Puisque l'image de la fonction cosécante est $\mathds{R} \ \setminus \ ]-1, 1[$, le domaine de la fonction arc cosécante est $\mathds{R} \ \setminus \ ]-1, 1[$.\index{Fonction!arc cosécante}

Le graphe de la fonction arc cosécante est donné à la figure suivante.
\newpage
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Fonction arc cosécante}]
\dans{mn}{\begin{figure}[h!]}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{bn}{0.85}]{Tikz/Images/chap_11_FctArccosec_1_bmn.pdf}
\end{center}
\dans{mn}{
\caption{$f(x) = \arccosec(x)$}
\end{figure}
}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{bn}[\dans{b}{Fonction arc cosécante}]

Domaine : \pause \dans{b}{$\mathds{R} \ \setminus \ ]-1, 1[$}  \pause

Image : \pause \dans{b}{$\crochets*{-\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{\pi}{2}} \setminus \{0\}$}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\QS{Déterminer $\arccosec(2)$.}{

Pour répondre à la question, nous allons nous demander : \og quel angle doit-on donner à la fonction cosécante afin d'obtenir $2$? \fg{}. Il faut aussi se souvenir que nous avons restreint l'image de la fonction arc cosécante à $\crochetso*{-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}} \setminus \{0\}$. Cette restriction est utilisée pour trouver la dernière équation dans la démarche qui suit, sans quoi il y aurait plusieurs réponses possibles. 
\begin{alignat*}{3}
&& \cosec(\theta) &= 2 \\[0.3cm]
\Rightarrow \hspace{1cm} && \dfrac{1}{\sin(\theta)} &= 2 \\[0.3cm]
\Rightarrow \hspace{1cm} && \dfrac{1}{2} &= \sin(\theta) \\[0.3cm]
\Rightarrow \hspace{1cm} && \theta &= \dfrac{\pi}{6}
\end{alignat*}

Ainsi, nous trouvons $\arccosec(2) = \dfrac{\pi}{6}$.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\subsection{Fonction arc cotangente}
%
%
\begin{bloc}{m}
L'\emph{arc cotangente} prend comme argument un nombre et retourne l'angle dont la cotangente est ce nombre.\index{Fonction!arc cotangente}

Tout comme pour les fonctions précédentes, nous devons restreindre l'image de la fonction arc cotangente. De façon générale, l'image choisie est $]0, \pi[$.

Puisque l'image de la fonction cotangente est $\mathds{R}$, le domaine de la fonction arc tangente est $\mathds{R}$. 

Le graphe de la fonction arc cotangente est donné à la figure suivante.
\dans{mob}{\newpage}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Fonction arc cotangente}]
\dans{mn}{\begin{figure}[h!]}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{1}\dans{bn}{0.8}]{Tikz/Images/chap_11_FctArccotan_1_bmn.pdf}
\end{center}
\dans{mn}{
\caption{$f(x) = \arccotan(x)$}
\end{figure}
\dans{ordi}{\newpage}
}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{bn}[\dans{b}{Fonction arc cotangente}]

Domaine : \pause \dans{b}{$\mathds{R}$}  \pause

Image : \pause \dans{b}{$]0, \pi[$}
\dans{n}{\vfill \newpage}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\QS{Déterminer $\arccotan(0)$.}{

Pour répondre à la question, nous allons nous demander : \og quel angle doit-on donner à la fonction cotangente afin d'obtenir $0$? \fg{}. Il faut aussi se souvenir que nous avons restreint l'image de la fonction arc tangente à $[0, \pi]$. Cette restriction est utilisée pour trouver la dernière équation dans la démarche qui suit, sans quoi il y aurait plusieurs réponses possibles. 
\begin{alignat*}{3}
&& \cotan(\theta) &= 0 \\[0.3cm]
\Rightarrow \hspace{1cm} && \dfrac{\cos(\theta)}{\sin(\theta)} &= 0 \\[0.3cm]
\Rightarrow \hspace{1cm} && \cos(\theta) &= 0 \\[0.3cm]
\Rightarrow \hspace{1cm} && \theta &= \dfrac{\pi}{2}
\end{alignat*}

Ainsi, nous trouvons $\arccotan(0) = \dfrac{\pi}{2}$.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\dans{n}{\newpage}
%
%
\section{Retour sur les domaines}
%
%
\begin{bloc}{m}
Maintenant que nous avons étudié les fonctions transcendantes, en particulier leur domaine, nous pouvons résumer les calculs qui sont impossibles. Ce sont ceux-ci que nous recherchons lorsque nous voulons déterminer le domaine d'une fonction. Le tableau suivant donne la liste des calculs impossibles que nous avons rencontrés.
\dans{mob}{\newpage}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}[\dans{b}{Calculs impossibles}]
\creerInfobulle[12cm]{%
\dans{i}{%
\begin{center}
Calculs impossibles \\
\end{center}
}%
\dans{mn}{\begin{table}[!h] 
\caption{Calculs impossibles}  
\label{tabCalculsImpossiblesFinal}} 
\begin{cadre}[\dans{mn}{13cm}\dans{bi}{10cm}]{c}
\begin{liste}[beaOpt=<+- |alert@+>]
\item Division par zéro  
\item Racine paire d'un nombre négatif 
\item Logarithme d'un nombre négatif ou nul 
\item Arc sinus d'un nombre inférieur à ${-1}$ ou supérieur à 1
\item Arc cosinus d'un nombre inférieur à ${-1}$ ou supérieur à 1
\item Arc sécante d'un nombre compris entre ${-1}$ et 1 (exclusivement)
\item Arc cosécante d'un nombre compris entre ${-1}$ et 1 (exclusivement)
\end{liste}
\end{cadre}
\dans{mn}{\end{table} \dans{ordi}{\newpage}}
}{tabCalculsImpossiblesFinal}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\QS{Déterminer le domaine de la fonction $f(x) = \ln(x+2)$.}{

Il n'y a ni division, ni racine, ni fonction trigonométrique réciproque dans le calcul de $f$. Cependant, il y a un logarithme. Nous devons vérifier si l'argument du logarithme peut être négatif ou nul.% 
\[x+2 \leq 0 \Rightarrow x \leq {-2}\]
Ainsi, la fonction n'est pas définie pour toutes les valeurs inférieures ou égales à ${-2}$, alors $\dom(f) = ]{-2}, \infty[$.
}
\end{exemple} 

\begin{exemple}
\QS{Déterminer le domaine de la fonction $f(x) = \ln(-x^2+1)$.}{

Il n'y a ni division, ni racine, ni fonction trigonométrique réciproque dans le calcul de $f$. Cependant, il y a un logarithme. Nous devons vérifier si l'argument du logarithme peut être négatif ou nul.% 
\[-x^2+1 = -(x+1)(x-1) \leq 0 \Rightarrow x \leq -1 \text{ ou } x \geq 1\]
Ainsi, la fonction n'est pas définie pour toutes les valeurs inférieures ou égales à ${-1}$ et toutes les valeurs supérieures ou égales à $1$, alors $\dom(f) = ]{-1}, 1[$.
}
\end{exemple}  

\begin{exemple}
\QS{Déterminer le domaine de la fonction $f(x) = \arcsin(3x+4)$.}{

Il n'y a ni division, ni racine, ni logarithme dans le calcul de $f$. Cependant, il y a une fonction trigonométrique réciproque. Nous devons vérifier que l'argument de cette fonction soit compris entre ${-1}$ et $1$.% 
\[{-1} \leq 3x+4 \leq 1 \Rightarrow {-5} \leq 3x \leq {-3} \Rightarrow -\frac{5}{3} \leq x \leq {-1}\]
Ainsi, la fonction est définie pour les valeurs comprises entre $-\frac{5}{3}$ et ${-1}$ inclusivement, alors $\dom(f) = \left[-\frac{5}{3}, {-1}\right]$.
}
\end{exemple}

\begin{exemple}
\QS{Déterminer le domaine de la fonction $f(x) = \arcsec\paren*{\frac{1}{x-1}}$.}{

Il n'y a ni racine, ni logarithme dans le calcul de $f$. Cependant, il y a une fonction trigonométrique réciproque et une division. Nous devons nous assurer que l'argument de la fonction trigonométrique réciproque est inférieur ou égale à $-1$ ou supérieur ou égale à $1$ et que le dénominateur de la fraction n'est pas nul.% 
\[x-1 = 0 \Rightarrow x=1\]
Ainsi, la fonction n'est pas définie en $x=1$. 

Ensuite%
\[\frac{1}{x-1} \leq -1  \text{ ou } \frac{1}{x-1} \geq 1.\]
Nous étudions les deux inégalités.
\begin{eqnarray}
\frac{1}{x-1} \leq -1 \Rightarrow 0\leq x < 1 \label{p3rappelsEq1}
\end{eqnarray}
\dans{ordi}{\newpage}
Dans le calcul précédent, il ne faut pas oublier que, lorsqu'on multiplie par $x-1$, il y a deux cas à considérer : quand $x-1$ est positif et quand $x-1$ est négatif. Il faut différencier ces deux cas, car dans le deuxième il faut changer le signe de l'inégalité, puisque le dénominateur est un nombre négatif.
\begin{eqnarray}
\frac{1}{x-1} \geq 1 \Rightarrow 1 < x \leq 2 \label{p3rappelsEq2}
\end{eqnarray}
Nous savons que $x\neq 1$ et que $x$ doit satisfaire les équations \ref{p3rappelsEq1} et \ref{p3rappelsEq2}, alors $\dom(f) = [0, 2]\setminus \{1\}$.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\devoirs
%
%
\begin{bloc}{eim}
\begin{secExercices}
\Q{Évaluer, si possible, les expressions suivantes.}
\debutSousQ
\QR{$\arcsin(1)$}{$\dfrac{\pi}{2}$}
\QR{$\arccos\paren*{\dfrac{1}{2}}$}{$\dfrac{\pi}{3}$}
\QR{$\arcsec\paren*{\dfrac{2}{\sqrt{2}}}$}{$\dfrac{\pi}{4}$}
\QR{$\arctan\paren*{\dfrac{1}{\sqrt{3}}}$}{$\dfrac{\pi}{6}$}
\QR{$\sin(\arccos(0))$}{$1$}
\QR{$\cos(\arccos(0))$}{$0$}
\QR{$\cos(\arccos(2\pi))$}{$\nexists$}
\QR{$\arccos\paren*{\cos\paren*{\dfrac{3\pi}{2}}}$}{$\dfrac{\pi}{2}$}
\QR{$\arcsin\paren*{\cos\paren*{\dfrac{\pi}{6}}}$}{$\dfrac{\pi}{3}$}
\QR{$\arccos(1)-\arccos(-1)$}{$-\pi$}
\QR{$\sec\paren*{\arccos\paren*{\dfrac{1}{2}}}$}{$2$}
\finSousQ

\Q{Déterminer le domaine de chacune des fonctions suivantes.}
\debutSousQ
\QR{$f(x)=\arcsec(x)$}{$\mathds{R} \ \setminus \ ]{-1}, 1[$}
\QR{$f(x)=\dfrac{\arctan(x)+\ln(x)}{x^2-4}$}{$\textrm{dom}(f)=]0, \infty[ \ \setminus \ \{2\}$}
\finSousQ

\QR{Soit la fonction $f(x) = \arctan(x^2)$. Déterminer deux fonctions $g$ et $h$ telles que $f = h\circ g$.}{$h(x) = \arctan(x)$ et $g(x) = x^2$}

\QR{Soit la fonction $f(x) = \sqrt{\cos(e^x)}$. Déterminer trois fonctions $g$, $h$ et $s$ telles que $f = s\circ g \circ h$.}{$s(x) = \sqrt{x}, g(x) = \cos(x)$ et $h(x) = e^x$}
\end{secExercices}
\end{bloc}%eim
%
%
\section{Manipulations algébriques}
%
%
\begin{bloc}{m}
Une fois que nous savons comment factoriser des expressions du deuxième degré, nous pouvons utiliser ces techniques pour factoriser des expressions qui peuvent se ramener à une expression du deuxième degré à l'aide d'un changement de variable.

\begin{exemple}
\QS{Factoriser $e^{2x} - e^x - 2$.}{

En faisant le changement de variable $u = e^x$, nous obtenons l'expression $u^2-u-2$. Nous factorisons cette expression et nous obtenons $u^2-u-2 = (u-2)(u+1)$. Ainsi, $e^{2x} - e^x - 2 = (e^x - 2)(e^x +1)$.
}
\end{exemple}

De la même façon, nous pouvons utiliser cette technique pour trouver les zéros d'une expression.

\begin{exemple}
\QS{Résoudre $e^{2x} - e^x - 2 = 0$.}{

En faisant le changement de variable $u = e^x$, nous obtenons l'expression $u^2-u-2=0$. Cette équation a comme solution $u=2$ et $u={-1}$. 

Nous mettons ces valeurs dans l'équation du changement de variable pour trouver les valeurs de $x$. 

$u = e^x \Rightarrow 2 = e^x \Rightarrow x = \ln(2)$ 

$u = e^x \Rightarrow {-1} = e^x$ 
 
La dernière égalité est impossible, puisque l'exponentielle est toujours positive.

Ainsi, l'équation $e^{2x} - e^x - 2 = 0$ a comme unique solution $x=\ln(2)$.
}
\end{exemple}

Pour résoudre des équations contenant des fonctions trigonométriques, il ne faut pas utiliser les fonctions trigonométriques réciproques, car généralement elles donneraient une seule réponse quand il peut y en avoir une infinité. 
\dans{ordi}{\newpage}

\begin{exemple}
\QS{Résoudre $\sin(x)-1=0$.}{
\begin{alignat*}{3}
&& \sin(x)-1 &= 0 \\[0.3cm]
\Rightarrow \hspace{1cm} && \sin(x) &= 1 \\[0.3cm]
\Rightarrow \hspace{1cm} && x &=  ..., -\dfrac{3\pi}{2}, \ \dfrac{\pi}{2},\ \dfrac{5\pi}{2}, ... \\[0.5cm]
\intertext{Si nous avions utilisé la fonction arc sinus, nous aurions obtenu une réponse partielle.} \\
&& \sin(x)-1 &= 0 \\[0.3cm]
\Rightarrow \hspace{1cm} && \sin(x) &= 1 \\[0.3cm]
\Rightarrow \hspace{1cm} && x &= \arcsin(1) \\[0.3cm]
\Rightarrow \hspace{1cm} && x &= \dfrac{\pi}{2} 
\end{alignat*}

Il est donc important de faire la différence entre \og résoudre une équation \fg{} et \og évaluer une fonction \fg{}.  
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{Quelle est la différence entre  \\

\begin{center}
\og Résoudre $\cos(x) = \frac{1}{2}$. \fg{} \\
\end{center}
et\\
\begin{center}
\og Évaluer $\arccos(\frac{1}{2})$. \fg{} ?\\
\end{center}
}
\dans{n}{\vspace*{2cm}}
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Résoudre $\ln^2(x)+2\ln(x)+1=0$.}{$x = \dfrac{1}{e}$}[\vfill \newpage]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
